%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage[a5paper, margin=10mm, includefoot, includehead]{geometry}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[R]{\textsc{Activité --- Multiplication d'un vecteur par un réel}}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 9 --- Colinéarité \hfill \textbf{Corrigé}\\}} % Un retour à la ligne ? C'est moche, mais ça marche…
\fancyfoot[C]{Page \thepage/\pageref{LastPage}}

\begin{document}

\begin{exercice*}
	\emph{Dans le repère orthonormé suivant (dont l'origine est inconnue, mais inutile ici), on considère les vecteurs $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$, $\vecteur{w}$. L'unité est le carreau ; les abscisses sont horizontales et orientées vers la droite ; les ordonnées sont verticales et orientées vers le haut.}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
        \draw[dotted, gray] (0,0) grid (25, 7);
        \draw[-latex] (1, 1) -- ++(3, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u}$};
        \draw[-latex] (5, 6) -- ++(2, -4) node[midway, above right]{$\vecteur{v}$};
        \draw[-latex] (5, 3) -- ++(-3, 2) node[midway, above right]{$\vecteur{w}$};

	\begin{scope}[blue, shift={(7, 6)}]
		\draw[-latex, dashed] (0, 0) -- ++(3, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u}$};
		\draw[-latex, dashed] (3, 1) -- ++(2, -4) node[midway, above right]{$\vecteur{v}$};
		\draw[-latex] (0, 0) -- (5, -3) node[midway, below left]{$\vecteur{u}+\vecteur{v}$};
	\end{scope}

	\begin{scope}[orange, shift={(10, 0)}]
		\draw[-latex, dashed] (0, 1) -- ++(3, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u}$};
		\draw[-latex, dashed] (3, 2) -- ++(3, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u}$};
		\draw[-latex, dashed] (6, 3) -- ++(3, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u}$};
		\draw[-latex] (0, 0) -- (9, 3) node[midway, below right]{$\vecteur{u}+\vecteur{u}+\vecteur{u}$};
	\end{scope}

	\begin{scope}[Green, shift={(15, 7)}]
		\draw[-latex] (0, 0) -- (1, -2) node[midway, below left]{$0,5\vecteur{v}$};
	\end{scope}

	\begin{scope}[purple, shift={(20, 6)}]
		\draw[-latex] (0, 0) -- (3, -2) node[midway, below left]{$-\vecteur{w}$};
	\end{scope}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item \emph{Rappel}
        \begin{enumerate}
		\item \emph{Donner les coordonnées des trois vecteurs $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$, $\vecteur{w}$.}

			\begin{itemize}
				\item Pour aller de l'origine à l'extrémité du vecteur $\vecteur{u}$, on se déplace de trois carreaux vers la droite, et d'un carreau vers le haut. Donc $\vecteur{u}\coord{3}{1}$.
				\item De même, $\vecteur{v}\coord{2}{-4}$.
				\item De même, $\vecteur{w}\coord{-3}{2}$.
			\end{itemize}
		\item \emph{Calculer les normes des vecteurs $\vecteur{u}$, $\vecteur{v}$, $\vecteur{w}$.}

			Rappel : La norme d'un vecteur $\vecteur{u}$ de coordonnées $\vecteur{u}\coord{x}{y}$ est $\norme{\vecteur{u}}=\sqrt{x^2+y^2}$.
			\begin{itemize}[$\bullet$]
				\item $\norme{\vecteur{u}}=\sqrt{3^2+1^2}=\sqrt{10}$.
				\item $\norme{\vecteur{v}}=\sqrt{2^2+(-4)^2}=\sqrt{4+16}=\sqrt{20}=\sqrt{2^2\times5}=2\sqrt{5}$.
				\item $\norme{\vecteur{w}}=\sqrt{(-3)^2+2^2}=\sqrt{9+4}=\sqrt{13}$.
			\end{itemize}
		\item \emph{Tracer un représentant du vecteur $\vecteur{u}+\vecteur{v}$.}

			Pour tracer un représentant de la somme, on met bout à bout un représentant de chacun des deux vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$. Voir sur le graphique \textcolor{blue}{en bleu} : les traits de construction en pointillés, et le vecteur $\vecteur{u}+\vecteur{v}$ en trait plein.
        \end{enumerate}
\item \emph{On note $\vecteur{a}=\vecteur{u}+\vecteur{u}+\vecteur{u}$.}
        \begin{enumerate}
		\item \emph{Tracer un représentant du vecteur $\vecteur{a}$.}

			Voir \textcolor{orange}{en orange} sur le graphique.
		\item \emph{Simplifier l'expression (en fonction de $\vecteur{u}$) :}
			\[\vecteur{a}=\vecteur{u}+\vecteur{u}+\vecteur{u}=\textcolor{orange}{3\vecteur{u}}\]
    \item\label{q:nsdu} \emph{Comparer la norme, la direction et le sens du vecteur $\vecteur{a}$ par rapport au vecteur $\vecteur{u}$.}

	    Les vecteurs $\vecteur{u}$ et $3\vecteur{u}$ ont la même direction et le même sens, mais la norme de $3\vecteur{u}$ est trois fois plus grande que celle de $\vecteur{u}$ (le vecteur $3\vecteur{u}$ est \enquote{trois fois plus long} que le vecteur $\vecteur{u}$).
        \end{enumerate}
\item \emph{On note $\vecteur{b}$ le vecteur $0,5\vecteur{v}$.}
        \begin{enumerate}
		\item \emph{En vous servant de la réponse à la question \ref{q:nsdu}, conjecturer la norme, la direction, le sens du vecteur $\vecteur{b}$ (par rapport au vecteur $\vecteur{v}$).}

			Le vecteur $0,5\vecteur{v}$ a même direction et même sens, mais sa norme est deux fois plus petite que celle de $\vecteur{v}$.
		\item \emph{Tracer un représentant du vecteur $\vecteur{b}=0,5\vecteur{v}$.}

			Voir \textcolor{Green}{en vert} sur le graphique : le représentant est le même que celui de $\vecteur{v}$, mais deux fois moins long.
        \end{enumerate}
\item \emph{On note $\vecteur{c}=-\vecteur{w}$.}
        \begin{enumerate}
		\item \emph{Tracer un représentant du vecteur $\vecteur{c}=-\vecteur{w}$.}

			En \textcolor{purple}{violet} sur la figure : c'est le même vecteur que $\vecteur{w}$, mais dans l'autre sens.
		\item \emph{En vous servant de la réponse à la question \ref{q:nsdu}, conjecturer la norme, la direction, le sens du vecteur $\vecteur{c}$ (par rapport au vecteur $\vecteur{w}$).}

			Le vecteur $\vecteur{c}=-\vecteur{w}$ a même direction et même norme que $\vecteur{w}$, mais est de sens opposé.
        \end{enumerate}
\item \emph{On note $\vecteur{d}=0\times\vecteur{u}$.}
        \begin{enumerate}
		\item \emph{Tracer un représentant du vecteur $\vecteur{d}$.}

			Le vecteur $\vecteur{d}=0\times\vecteur{u}$ est le vecteur nul : il n'a pas de représentant.
		\item \emph{Simplifier l'expression de $\vecteur{d}$ :}
			\[\vecteur{d}=0\times\vecteur{u}=\textcolor{red}{\vecteur{0}}\]
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{exercice*}

\end{document}
